# Lua 的創造者 -- 巴西的 Tecgraf 組織與 Roberto Ierusalimschy 教授

Lua 是由巴西「里約熱內盧」的 Pontifical Catholic 大學 (簡稱 PUC-Rio) 的一個大型實驗室 Tecgraf 所創造的，該創造團隊的核心人物是 Roberto Ierusalimschy 教授，以下是 Roberto 教授與 PUC-Rio 的連結。

* [Roberto Ierusalimschy](http://www.inf.puc-rio.br/~roberto/)
* [Pontifical Catholic University](http://www.puc-rio.br/english/) of Rio de Janeiro, Brazil.

Tecgraf 創立於 1987 年五月，與巴西很多公司有合作案。Tecgraf 的研究工作主要是為位電腦圖學與互動程式提供軟體工具，像是繪圖終端機、印表機的驅動程式等等。

由於 1977 年到 1992 年之間巴西對電腦軟硬體進行了嚴格的貿易管制保護措施，因此有很強的動機必須要開發自己的軟硬體。於是 Tecgraf 開發了一系列的語言，包含 DEL, SOL 與 Lua，其中 DEL 與 SOL 可以說是 Lua 的生父與生母，因為 Lua 繼承了不少他們的語法。

由於巴西的官方語言為葡萄牙語，因此很多關於 Lua, Roberto Ierusalimschy 與 Tecgraf 的資料都是用葡萄牙語寫的，這讓筆者在蒐集這些資訊時感到有點困難。

![圖、Roberto Ierusalimschy 教授](./img/Robert_Ierusalimschy.jpg)

還好、在 2006 年時，Computer World 雜誌曾經專訪 Roberto 教授，以下是該專訪的連結。

* [Computerworld Interview with Roberto Ierusalimschy on Lua](http://www.computerworld.com.au/article/260022/a-z_programming_languages_lua/)

在專訪中 Roberto 教授提到他曾在 2006 年 ACM History of Programming Languages 的一篇論文中提到 Lua 語言的創造過程，以下是該論文的連結。

* [The Evolution of Lua (PDF)](http://www.tecgraf.puc-rio.br/~lhf/ftp/doc/hopl.pdf), Roberto Ierusalimschy, Luiz Henrique, Waldemar Celes.

Lua 經常被使用在遊戲引擎中，例如魔獸世界 (World of Warcraft) 就內嵌了 Lua 語言。

另外、Roberto 教授在 SlideShare 上有篇投影片，也很直得參考！

* [A brief history of Lua](http://www.slideshare.net/hughreynolds/origins-of-lua-roberto-ierusalimschy-puc-rio) - Roberto Ierusalimschy (PUC Rio).

Roberto 教授在 Lua 上的經驗，或許可以給台灣的學術界一個啟示，不知何時才會有「來自台灣的程式語言」被發明出來，並且廣為世人使用呢？

### 參考文獻

* <http://en.wikipedia.org/wiki/Roberto_Ierusalimschy>

【本文由陳鍾誠取材並修改自 [維基百科]，採用創作共用的 [姓名標示、相同方式分享] 授權】
